[pH2.0]日本隊賽後整理更衣室帖文被刪 環時評論員：引發「假消息」懷疑 「小善」不掩歷史上「大糊塗」

國際足聯總協調員詹森斯日前在社交媒體透露，日本隊球員日前被比利時絕殺後，竟仍將更衣室整理好才離去，並且留下一張用俄文寫的「感謝」字條。事件曝光獲得全球讚賞。不過，內地環球時報評論員單仁平指，詹森斯事發後將發文刪除，引起該發文的個「假消息」的懷疑。

單仁平以「日本隊賽後表現文明，本不該有爭議」為題，指出有一批人「似乎強調了日本是中國的全面榜樣，同時或明或暗地譏諷國內因中日矛盾而經常批評日本的人」，另有一批人突出地指出，日本人的「小善」不掩他們在歷史上「大糊塗」、「有小義無大德」。

單仁平稱，國內為日本隊的行為出現兩種互懟聲音，因為社會對國家應如何對待美國日本存有分歧，當中有時「與社會中的基本政治分歧複雜攪在了一起，因而飄出別樣的味道」。

單仁平表示，中國社會普遍了解日本國民謙恭、講公德的質素，而且都對此持積極肯定的態度，亦會因此反思中國人做得不好的地方，社會整體已過了「集體仇日」的時代，日本社會的發達仍遠在中國之上，很多優點可以說俯拾皆是，「以正常敘述方式談論那些優點在中國輿論場一般來說是安全的，這其實也是中國進步很快、公眾信心不斷強化的一個表現」。

然而，單仁平指出，另一方面，「日本社會對待歷史的態度不健康」，對華外交亦受到非理性因素的影響，中國人對這認識也不含糊。

單仁平認為，中國對外的主流態度應當說是理性、穩健的，對美日先進的東西持開放學習的態度，從來沒有厭惡美日值得藉鑑的東西，日本球隊賽後的良好表現本沒可爭論的地方，但卻成為中國互聯網上的熱搜，這或許這是中國的一個階段，再往前走一走，爭論也許就會變少，「當別人做得好時，我們會就事論事地予以讚揚，即使帶出了某種反思，也不會動輒搞得那麼糾結、敏感」。